
\section{Arithmétique Modulaire}

\subsection{Les entiers et la division euclidienne}

L'ensemble des entiers est noté $\Z$, il contient les entiers naturels ($\N$) et leur opposé. Il est naturellement muni de 2 opérations qui satisfont les propriétés suivantes:

\begin{enumerate}
\item \textbf{L'addition} +: $\Z \times \Z \rightarrow \Z : (a,b) \rightarrow a+b $\\
Propriétés: 
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Associativité} $(a+b)+c = a+(b+c)$, $\forall a,b,c \in \Z$
		\item \textbf{Élément neutre} $0 \in \Z$: $a+0=a=0+a$, $\forall a \in \Z$
		\item \textbf{Opposé} $\forall a \in \Z: \exists -a \in \Z$ tel que $a+(-a) =0=(-a)+a$
		\item \textbf{Commutativité} $\forall a,b \in \Z: a+b = b+a$	\\
	\end{enumerate}
On dit que $(\Z,+)$ est un groupe (a,b,c) commutatif (d).\\

\item \textbf{La multiplication} $\cdot$: $\Z \times \Z \rightarrow \Z : (a,b) \rightarrow a \cdot b$ \\
Propriétés:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Associativité} $a\cdot(b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c$
		\item \textbf{Distributivité par rapport à l'addition} \\
			\begin{minipage}{.2\textwidth}
				\hspace{0.5cm}$a\cdot (b+c) = ab + ac$\\

				\hspace{0.5cm}$(a+b)\cdot c = ac + bc$\\
			\end{minipage}
			\begin{minipage}{.2\textwidth}
				\hspace{1cm}$\forall a,b,c \in \Z$\\
			\end{minipage}
		\item \textbf{Commutativité} $a \cdot b = b\cdot a, \forall a,b \in \Z$
		\item \textbf{Élément neutre} $1 \in \Z$: $1 \cdot a=a=a \cdot 1$, $\forall a \in \Z$
		\item $\forall a,b,c \in \Z: a\cdot c = a \cdot b \Rightarrow c=b$ \\
	\end{enumerate}
On dit que $(\Z,+,\cdot)$ est un anneau ($(\Z,+)$ est un groupe commutatif et $\cdot$ satisfait (a) et (b) ) unital (d), commutatif (c) et intègre (e).\\
\end{enumerate}

On a aussi sur $\Z$ une relation d'ordre $\leq$ telle que:

\begin{enumerate}
	\item $\leq$ est un ordre total
	\item $\forall a,b,c \in \Z$, $a\leq b \Rightarrow a+c \leq b+c$
	\item $\forall a,b,c \in \Z$, $a\leq b$, $c\geq 0 \Rightarrow ac\leq bc$\\
\end{enumerate}

La valeur absolue est une application\\

\[ |\;|: \Z \rightarrow \N : a \rightarrow
  \begin{cases}
    a   & \quad \text{si } a\geq 0 \\
    -a  & \quad \text{si } a\leq 0 \\
  \end{cases}
\]

telle que: 

	\begin{enumerate}
		\item $\forall a \in \Z: |a| = 0$ ssi $a=0$
		\item $\forall a,b \in \Z: |a\cdot b| = |a| \cdot |b|$\\
	\end{enumerate}

Remarque: L'équation $ax = b, a,b\in \Z$ n'a pas toujours de solution dans $\Z$.\\

\begin{defn}
Soit $a,b \in \Z$, on dit que a divise b, et on note $a|b$, si $\exists c \in \Z$ tel que $ac=b$. On dit aussi que b est un multiple de a.
\end{defn}

\begin{prop}
| est une relation:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Réflexive} $\forall a \in \Z$: $a|a$
	\item \textbf{Transitive} $\forall a,b,c \in \Z$: $a|b$ et $b|c \Rightarrow a|c$
	\item \textbf{Anti-symétrique} $\forall a,b \in \Z$: $a|b$ et $b|a \Rightarrow a=\pm b$
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{thrm}[Division Euclidienne]
$\forall a,b \in \Z$, $b \neq 0$, $\exists$ des entiers uniques q (quotient) et r (reste) tels que $a= bq + r$ et $0 \leq r < |b|$
\end{thrm}

\begin{defn}
Un nombre $p \in \Z$ est premier si $p \neq 1, -1, 0$ et p n'est divisible que par 1, -1, p et -p.
\end{defn}

\begin{defn}
Un entier d est un plus grand commun diviseur (pgcd) de 2 entiers a et b ssi:
\begin{enumerate}
\item d|a, d|b
\item Si $c \in \Z: c|a$ et $c|b \Rightarrow c|d$
\end{enumerate}

On note pgcd(a,b) le pgcd positif de a et b $\in \Z_0$ et on pose pgcd(a,0) = |a|, $\forall a \in \Z_0$
\end{defn}

\subsubsection{L'algorithme d'Euclide}

\begin{prop}
Si $a, b \in \Z, b \neq 0$ et $q,r \in \Z$ tel que $a=bq + r$, alors pgcd(a,b) = pgcd(b,r).
\end{prop}

\begin{demo}
Comme a = bq + r, si c|b et r $\Rightarrow$ c|a.
Comme a - bq = r, si c|a et b $\Rightarrow$ c|r.
Donc, l'ensemble des diviseurs communs de b et r est égal à l'ensemble des diviseurs communs de a et b.
\end{demo}

\hspace{-0.55cm}\textbf{Algorithme d'Euclide:} Pour trouver explicitement pgcd(a,b) $\forall a,b \in \Z, b\neq 0$, on procède comme suit:

On suppose que a et b $\geq 0$ car pgcd(a,b) = pgcd(-a,b) = pgcd(a,-b) = pgcd(-a,-b).

Par le théorème de division euclidienne: $a = bq_1 + r_1$ pour $q_1 \in \Z$ et $0 \leq r_1 < b$ alors $pgcd(a,b) = pgcd(b,r_1)$. 

Si $r_1 = 0$ alors pgcd(a,b) = pgcd(b,0) = b. Sinon, $r_1 > 0$ et par division euclidienne: $b = r_1 q_2 + r_2 \;\; 0 \leq r_2 < r_1$.

Si $r_2 = 0 \Rightarrow pgcd(a,b) = r_1$. Sinon, on itère $r_1 = r_2 q_3 + r_3 \;\; 0 \leq r_3 < r_2$.

On obtient des restes $r_1,r_2,\ldots$ qui sont des entiers non négatifs décroissants. Il doit donc exister $n \in \N_0$ tel que $r_{n+1} = 0$ et $r_n \neq 0$.

$pgcd(a,b) = pgcd(b,r_1) = pgcd(r_1,r_2) = \ldots = pgcd(r_{n-1},r_n) = pgcd(r_n,0) = r_n$

\newpage

\begin{prop}
Soit $a,b \in \Z$, alors $\exists s,t \in \Z$ tels que pgcd(a,b) = sa + tb.
\end{prop}

\begin{demo}
Supposons que a et b > 0. Soient $r_1,\ldots ,r_n$ les restes de la division euclidienne donnés par l'algorithme d'Euclide tels que:

\begin{minipage}{.4\textwidth}
	$a = bq_1 + r_1$\\
	$b = r_1 q_2 + r_2$\\
	$r_i = r_{i+1} q_{i+2}+r_{i+2}$\\
	$r_{n-3} = r_{n-2} q_{n-1}+r_{n-1}$\\
	$r_{n-2} = r_{n-1} q_{n}+r_{n}$\\
	$r_{n-1} = r_{n} q_{n+1}+0$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	$0 < r_1 < b$\\
	$0 < r_2 < r_1$\\
	$0 < r_{i+2} < r_{i+1}$\\
	$0 < r_n < r_{n-1}$
\end{minipage}

\hspace{-0.5cm}$pgcd(a,b) = pgcd(b,r_1) = pgcd(r_2,r_3) = \ldots = pgcd(r_{n-1},r_n)$

\hspace{-0.5cm}On pose $r_0 = b$ et $r_{-1} = a$ pour l'algo.

\hspace{-0.5cm}On construit s et t comme suit:

\[
pgcd(a,b) = r_n = r_{n_2} - q_n r_{n-1} = s_1 r_{n-2} + t_1 r_{n-1} \quad \text{avec} \;\; s_1 =1 , t_1 = -q_n
\]

\hspace{-0.5cm}Ensuite, on utilise $r_{n-3} = r_{n-2} q_{n-1} + r_{n-1} \Leftrightarrow r_{n-1} = r_{n-3} - q_{n-1} r_{n-2}$

\begin{align*}
\text{Donc,} \;\; pgcd(a,b) & = s_1 r_{n-2} + t_1 ( r_{n-3} - q_{n-1} r_{n-2} ) = t_1 r_{n-3} + (s_1 -q_{n-1} t_1) r_{n-2} \\
 & = s_2 r_{n-3} + t_2 r_{n-2} \quad \text{avec} \;\; s_2 = t_1 , t_2 = s_1 - q_{n-2} t_1
\end{align*}

\hspace{-0.5cm}Inductivement, on construit $s_k = t_{k-1}$ et $t_k = s_{k-1} - t_{k-1} q_{n-(k-1)}$ tel que pgcd(a,b) = $s_k r_{n-(k+1)} + t_k r_{n-k}$

\hspace{-0.5cm}$\Rightarrow pgcd(a,b) = pgcd(r_{-1},r_0) = s_n r_{-1} + t_n r_0 = s_n a + t_n b$ avec $s_n = t_{n-1}$ et $t_n = s_{n-1}-t_{n-1} q_1$

\end{demo}

\subsection{Groupes, anneaux et entiers modulo n}

\subsubsection{Définitions}

Les groupes apparaissent naturellement dès qu'on parle des symétries d'un objet. 

\begin{defn}
Un groupe $(G,*)$ est un ensemble non vide G muni d'une loin de composition $* : G \times G \rightarrow G$ tel que:

\begin{enumerate}[(i)]
\item * soit associative
\item $\exists e \in G: g*e = g = e*g$ (e est appelé le neutre)
\item $\forall g \in G: \exists g^{-1} \in G$ tq $g*g^{-1} = e = g^{-1}*g$
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{exmp}
	\begin{enumerate}
	\item $(\Z,+)$ est un groupe
	\item $(\Z_0,\cdot)$ n'est pas un groupe
	\item $(\R,\cdot)$ n'est pas un groupe
	\item $(\R_0,\cdot)$ est un groupe
	\end{enumerate}
\end{exmp}

\begin{defn}
Soit (G,*) un groupe. Un sous-ensemble $H \subseteq G$ est un sous-groupe de G si (H,*) est un groupe. On note $H \leq G$ ou $(H,*) \leq (G,*)$
\end{defn}

\newpage

\begin{prop}
Soit (G,*) un groupe. $H \subseteq G$ est un sous-groupe de G ssi:
	\begin{enumerate}
	\item $e \in H$
	\item $\forall g,h \in H: g*h^{-1} \in H$
	\end{enumerate} 
\end{prop}

\begin{exmp}
$2\Z = \{ \ldots, -2, 0, 2, \ldots \} = \{ 2z | z \in \Z \}$ est un sous-groupe de $(\Z,+)$\\

\hspace{-0.5cm}$3\Z = \{ \ldots, -3, 0, 3, \ldots \} = \{ 3z | z \in \Z \}$ est un sous-groupe de $(\Z,+)$
\end{exmp}

\begin{prop}
Soit $S \subseteq \Z$ un sous-ensemble non-vide tel que $(S,+) \leq (\Z,+) \Rightarrow \; \exists \; k \in \Z$ tel que $S = k\Z$
\end{prop}

\begin{demo}
Posons k le plus petit entier positif dans S $\Rightarrow k\Z \subseteq S$

\hspace{-0.5cm}Supposons que $\exists s \in S: s \notin k\Z$ (on peut supposer s > 0)

\hspace{-0.5cm}$\overset{Div Eucl}{\Rightarrow} s=kq + r$ avec $0 < r < k$

\hspace{-0.5cm}$\Rightarrow r = s-kq \in S \Rightarrow$ Incompatible avec le fait que k est le plus petit entier.
\end{demo}

\begin{exmp}
Interprétation du pgcd: Soit $k, l \in \Z$. On définit $k\Z + l\Z = \{ kz_1 + lz_2 | z_1, z_2 \in \Z \}$. On a $k\Z + l\Z = pgcd(k,l)\Z$.
\end{exmp}

\begin{demo} $\;$
\begin{enumerate}[1)]
	\item Montrer que $pgcd(k,l)\Z \subseteq k\Z + l\Z$: On sait que $\exists s,t$ tel que $pgcd(k,l) = ks + lt \in k\Z + l\Z$.
	\item Montrer que $k\Z + l\Z \subseteq pgcd(k,l)$: Soit $z_1,z_2 \in \Z$ et $kz_1 + lz_2 \in k\Z + l\Z$. Par définition du pgcd: $\exists y_1,y_2$ tel que $k=pgcd(k,l)y_1, \;\; l=pgcd(k,l)y_2 \Rightarrow lz_1 + lz_2 = pgcd(k,l)(y_1 z_1 + y_2 z_2) \in pgcd(k,l)\Z$ 
\end{enumerate}
\end{demo}

\subsubsection{Groupes quotients}

Soit (G,+) un groupe commutatif. Dans ce cas, on note l'inverse de g, $\overline{g}$.

\begin{defn}
Soit $(N,+) \leq (G,+)$. Une classe latérale de N est un ensemble $g + N : \{ g+n | n \in N \}$ pour un élément fixé $g \in G$.
\end{defn}

\begin{prop}
Deux éléments $g, {g}' \in G$ dét. la même classe latérale de N ssi $g+N = {g}' + N \Leftrightarrow \forall n \in N, \exists! {n}' \in N$ tel que $g+n={g}' + {n}'$
\end{prop}

\begin{demo}
$\Leftarrow$ OK

\hspace{-0.55cm}$\Rightarrow$
	\begin{enumerate}[$\cdot$]
		\item $\forall n \in N: g+n \in g + N = {g}' + N \Rightarrow \exists {n}' \in N$ tq $g+n = {g}' + {n}'$
		\item Unicité: ${n}'$ et ${n}''$ tels que ${g}' + {n}' = {g}' + {n}'' \Rightarrow {g}' + (-{g}') = {n}'' + (-{n}') \Rightarrow e={n}'' + (-{n}') \Leftrightarrow {n}' = {n}''$
	\end{enumerate}
\end{demo}

\begin{defn}
On note G/N l'ensemble de classe latérale de N. G/N = $\{ g + N | g \in G \}$
\end{defn}

\begin{exmp}
$(\Z,+)$ et $7 \in \Z: \Z/7\Z = \{ 0+7\Z, 1+7\Z, \ldots, 6+7\Z \}$ que l'on note $\{ \overline{0}, \overline{1},\ldots, \overline{6}\}$. Remarque: $\overline{7} = \overline{0}$
\end{exmp}

\newpage

\begin{prop}
Soit le groupe $(\Z,+)$ et $k \in \Z$. Alors $\Z/k\Z$ est une partition de $\Z$.
\end{prop}

\begin{demo} $\;$
\begin{enumerate}[$\cdot$]
	\item $z \in \Z \Rightarrow \exists q,r$ tq $z = kq + r \in r+k\Z$
	\item $r_1,r_2 \in \Z$: montrer que $r_1 + k\Z $ ($\cdots$)
\end{enumerate}
\end{demo}
<PAGES 10 a 11>

\subsubsection{Isomorphismes de groupe}

<PAGES 11 a 15>

\subsubsection{Les anneaux}

\begin{defn}
Un anneau $(A,+,\cdot)$ est un ensemble non vide A muni de 2 lois de composition: $+ : A \times A \rightarrow A \;\; (a,b) \rightarrow a+b$ et $\cdot : A \times A \rightarrow \;\; (a,b) \rightarrow a\cdot b$

\begin{enumerate}
	\item (A,+) est un groupe commutatif
	\item La multiplication est associative: (ab)c = a(bc), $\forall a,b,c \in A$.
	\item La multiplication est distributive: (a+b)c = ac + bc et a(b+c)= ab + ac, $\forall a,b,c \in A$.
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{defn}
Lorsque $\cdot$ est commutative: $(A,+,\cdot)$ est un anneau commutatif.

Si $\exists 1 \in A$ tq $a\cdot 1 = a = 1 \cdot a \quad \forall a \neq 0 \in A \Rightarrow (A,+,\cdot)$ est un anneau unital.
\end{defn}

\begin{exmp}
	\begin{enumerate}
	\item $(\Z,+,\cdot)$ anneau commutatif unital.
	\item $(M_2 (\R) = { \bigl( \begin{smallmatrix} a b&\\c d& \end{smallmatrix}\bigr)  | a,b,c,d \in \R },+,\cdot )$ anneau unital (non commutatif) 
	\end{enumerate}
\end{exmp}

<PAGE 16 a 18>

\subsubsection{Relation de congruence}

\begin{defn}
Soient $a,b,k \in \Z, k \neq 0,1,-1$. On dit que a est congru à b modulo k et on note $a \equiv b(mod\;k)$ si $a-b \in k\Z$ (ou encore si $\overline{a} = \overline{b}$ dans $\Z/k\Z$). \\
\end{defn}

Propriétés:

\begin{enumerate}
\item La congruence modulo k est une relation d'équivalence.
	\begin{enumerate}[-]
	\item \textbf{Réflexivité} $\forall a \in \Z: a \equiv a(mod\;k)$
	\item \textbf{Symétrie} $\forall a,b \in \Z: a \equiv b(mod\;k) \Leftrightarrow b \equiv a(mod\;k)$
	\item \textbf{Transitivité} $\forall a,b,c \in \Z:$
				$ \left\{\begin{matrix}
				a \equiv b(mod\;k)\\ 
				b \equiv c(mod\;k)
				\end{matrix}\right.$ $\quad \Rightarrow a\equiv c(mod\;k)$
	\end{enumerate}

\item $\forall a_1,b_1,a_2,b_2,k \in \Z, k\neq 0,1,-1$. \\
Si $a_1 \equiv a_2 (mod\;k)$ et $b_1 \equiv b_2 (mod\;k)$, alors $\left\{\begin{matrix}
					a_1 + b_1 \equiv a_2 + b_2 (mod\;k)\\ 
					a_1 b_1 \equiv a_2 b_2 (mod\;k)
					\end{matrix}\right.$\\
En conséquence: $\forall c\in \Z: a_1 c \equiv a_2 c(mod\;k)$
\end{enumerate}

\begin{exmp}
$6 \equiv 2(mod\;4)$\\
$7 \equiv 0(mod\;7)$
\end{exmp}

\newpage

\subsection{Cryptologie: Le système RSA}

Pour comprendre le système de cryptage RSA, on aura besoin d'un résultat technique.

\begin{lemme}
$\forall z \in \N: (z+1)^p \equiv n^p + 1(mod\;p)$ si p est un nombre premier.
\end{lemme}

\begin{thrm}[Le petit théorème de Fermat (\textcolor{red}{ATTENTION! Ce théorème, le lemme le précédent, et leurs démonstrations mutuelles font partie de ceux à connaitre par coeur à l'examen! (pour l'année 2015-2016)})]
Soit $p\in \N$ un nombre premier.\\
Soit $a\in \N$ un nombre tel que $p\cancel{\;|\;}a$ (p ne divise pas a).\\
Alors, $a^{p-1} \equiv 1(mod\;p)$\\
\end{thrm}

\begin{demo}
Nous allons procéder par plusieurs étapes.\\

\begin{enumerate}
	\item Montrons par récurrence que $\forall a \in \N: a^p \equiv a(mod\;p)$.\\
	a = 1 : $1^p = 1(mod\;p)$\\
	Supposons vrai pour $a \in \N$ et montrons pour $a+1$.\\
	Par le lemme, on sait que $(a+1)^p \equiv a^p + 1(mod\;p)$. Alors, par hypothèse de récurrence: $(a+1)^p \equiv a + 1(mod\;p)$.\\
	\item On va maintenant utiliser $p\cancel{\;|\;}a$.\\
	On a: $\forall a \in \N: a^p \equiv a(mod\;p)$.\\
	$\Rightarrow$ Dans $\Z/p\Z: \overline{a^p}=\overline{a}$ et comme $p\cancel{\;|\;}a: \exists \overline{b} \in \Z/p\Z$ un inverse de $\overline{a}$.\\
	$\Rightarrow \overline{b}\overline{a^p} = \overline{b}\overline{a}$\\
	$\Rightarrow \overline{b}\overline{a}^p = \overline{1}$\\
	$\Rightarrow \overline{a}^{p-1} = \overline{1} \Leftrightarrow a^{p-1} \equiv 1(mod\;p)$\\ 

\end{enumerate}
\end{demo}

\begin{demo} [du Lemme]
<PAGE 20>
\end{demo}

\subsubsection{Fonctionnement des clés de chiffrement RSA}

2 personnes (A et B) veulent communiquer de manière sûre entre elles.\\

A choisit 2 nombres premiers p et q $\in \N$ appelés clé privée. A calcule:\\

\begin{enumerate}
\item $N = pq$
\item $O(N) = (p-1)(q-1)$
\item $e \in \Z$ tel que pgcd(e, O(N)) = 1
\end{enumerate}

appelé l'exposant de chiffrement.\\

O(N) et e sont premiers entre eux $\Rightarrow \exists 0 < s < O(N): es \equiv 1(mod\;O(N))$, c'est à dire que $\overline{s}$ est l'inverse de $\overline{e}$ dans $\Z/O(N)\Z$. \textbf{s est gardé secret}. \\

A publie les nombres (N,e) appelés la clé publique.\\

B souhaite envoyer un message à A. Dans le système RSA, la taille du message est $0<M<N$.\\

B utilise la clé publique et envoie le message chiffré: $\tilde{M} = M^e (mod\;N)$\\

Pour déchiffrer le message, A utilise s et obtient: $\tilde{M}^s = M^{es}(mod\;N) = M(mod\;N)$ (par le théorème suivant)\\